+++
title = "Проверка закона Богуславского-Ленгмюра для вакуумного диода и определение удельного заряда электрона"
description = "Лабораторная работа 8"
weight = 8

[taxonomies]
authors = ["Jaros ZhLv","Konrad Geletey"]
+++

# Цель работы

Изучить принцип действия вакуумного диода, провести экспериментальную проверку
закона Богуславского-Ленгмюра, определить удельный заряд электрона.

# Оборудование

Лабораторный макет, радиолампа 2Ц2С, амперметр переменного тока, миллиамперметр,
вольтметр постоянного тока, реостат, источник питания

# Краткая теория

## Электрический ток в вакууме

Возникает только тогда, когда в него будут дополнительно введены электроны и
ионы. При наличии внешнего электрического поля произойдет движение этих
носителей заряда, приводящее к протеканию тока в вакуумном обьеме. Позже этот
эффект ляжет в основу вакуумного диода.

## Физические процессы в двухэлектродной лампе

Вакуумный диод - электронная лампа содержащая два электрона: катод и анод.
Термоэлектрический катод служит для испускания электронов, а анод наоборот их
собирает. В электронных лампах используется поток быстролетящих электронов,
испускаемых нагретым катодом, за счет явления термоэлектронной эмиссии.
Представляет собой тонкую проволоку из тугоплавкого металла. При этом ток во
внешней цепи будет равен 0, следовательно внутри диода ток течет только в одном
направлении.

## Вольтамперная характеристика

При нулевом потенциале ток очень мал. При увеличении положительного потенциала,
на аноде ток возрастает до некоторого значения, являющегося током насыщения. А
при подаче отрицательного потенциала, величина анодного тока падает до нуля.

## Закон Богуславского-Ленгмюра

Устанавливает взаимосвязь между анодным током и анодным напряжением в вакуумном
диоде

Скорость электрона электрона в любой точке междуэлектродного пространства c
потенциалом $U$, определяется выражением:

$$
V=\sqrt{2\frac{e}{m}U}
$$

Тогда уравнение Пуассона для вакуума, можно записать в виде

$$
\frac{\partial^2 U}{\partial x^2}=-\frac{\rho}{\varepsilon_0} \tag{8.2}
$$

Обьемная плотность связана с плотностью тока соотношением

$$
\rho = -\frac{j}{V}
$$

Собирая все выражения вместе

$$
\frac{\partial^2 U}{\partial x^2}=\frac{j\sqrt{mhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2e}}{\varepsilon_0\cdot\sqrt{U}}
$$

Интегрируя, найдем плотность тока

$$
j=\frac{4\varepsilon_0}{9\cdot x^2}\sqrt{\frac{2e\cdot U^3}{m}}
$$

После этого применим что $x=d$ и $U=U_{a}$, а также умножим на $Q_a$, получая
значения анодного тока

$$
I_a=\frac{4\varepsilon_0 Q_a}{9\cdot d^2}\sqrt{\frac{2e}{m}}\cdot U^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2}_{a}
$$

После небольшого преобразования, получаем закон степени трех вторых.

$$
I_{a} = K\cdot U_{a}^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2} \tag{8.11}
$$

## Удельный заряд электрона

В случае коаксиальных цилиндрических электронов формула $(8.11)$ справедливо, но
коэффициент $K$ преобразуется к виду.

$$
K=\frac{2\sqrt{2}}{9}\frac{l\varepsilon_0\cdot 4\pi}{r\beta^2}\sqrt{\frac{e}{m}}
$$

> $r$ - радиус анода,$l$ - длина катода, $\beta^2$ - коэффициент, зависящий от
> соотношения радиуса анода и катода.

Удельный заряд электрона можно определить по формуле.

$$
\frac{e}{m} = \left[\frac{9r\beta^2}{2\sqrt{2l}\varepsilon_04\pi}\right]^2 \tag{8.13}
$$

В реальных радиолампах ряд факторов приводит к отклонению от закона трех вторых,
что приводит к погрешности при определении $ehttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/m$:

1. начальные скорости эмиссионных электронов отличны от нуля, это приводит к
   перераспределению пространственного заряда, и электрическое поле у катода не
   равно нулю
2. существует контактная разность потенциалов анода и катода
3. неэквипотенциальность катода (прямой накал)
4. асимметрия системы электродов.
5. наличие остатков газа в лампе.

## Работа

Заполним таблицу значений анодного тока ($I_{an}$) и напряжения ($U$) при
различных токах накала ($I_g$):

|    $I_g$     | = 1,1 A |    $I_g$     | = 1,15 A |    $I_g$     | = 1,2 A |
| :----------: | :-----: | :----------: | :------: | :----------: | :-----: |
| $I_{an}$, mA | $U$, V  | $I_{an}$, mA |  $U$, V  | $I_{an}$, mA | $U$, V  |
|     5,25     |    0    |      12      |    0     |     18,6     |    0    |
|     6,9      |    1    |     19,2     |    1     |     31,5     |    1    |
|     8,4      |    2    |     23,4     |    2     |     43,2     |    2    |
|     11,4     |    3    |     28,5     |    3     |      54      |    3    |
|     12,9     |    4    |     34,8     |    4     |      63      |    4    |
|    14,25     |    5    |     39,9     |    5     |     74,4     |    5    |
|    14,85     |    6    |     41,4     |    6     |     85,8     |    6    |
|    14,85     |    7    |     41,7     |    7     |     97,5     |    7    |
|    14,85     |    8    |     41,7     |    8     |      99      |    8    |
|    14,85     |    9    |     41,7     |    9     |      99      |    9    |
|     7,5      |   1,5   |     37,5     |    10    |      99      |   10    |
|     10,2     |   2,5   |     37,5     |    11    |      99      |   11    |
|    12,45     |   3,5   |     37,5     |    12    |      99      |   12    |
|     12,9     |   4,5   |     36,6     |    14    |      99      |   13    |
|    14,55     |   5,5   |     36,6     |    15    |      99      |   14    |
|     14,7     |   6,5   |     36,6     |    16    |      99      |   15    |
|    12,75     |   7,5   |     36,6     |    17    |      99      |   16    |
|    12,75     |   8,5   |     36,6     |    18    |      99      |   17    |
|     22,2     |   10    |      36      |    19    |      99      |   18    |
|     18,6     |   11    |     37,5     |    13    |      99      |   19    |
|     18,0     |   12    |
|     16,8     |   13    |
|     16,5     |   14    |

Построим график зависимости $I_{an} = I_{an}(U^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2})$ для тока накала
$I_g = 1,1$ A

![graf1](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/graf_1.png)

Построим график зависимости $I_{an} = I_{an}(U^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2})$ для тока накала
$I_g = 1,15$ A

![graf2](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/graf_2.png)

Построим график зависимости $I_{an} = I_{an}(U^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2})$ для тока накала
$I_g = 1,2$ A

![graf3](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/graf_3.png)

Из графиков видно, что зависимость $I_{an}(U^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2})$ является линейной только до
тех пор, пока сила тока на аноде не доходит до тока насыщения. То есть, закон
Богуславского-Ленгмюра выполняется

Наилучшим графиком представляется график №3. Определим для него коэффициент $K$
по формуле $(11)$:

$$
I_{an} = K\cdot U^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2} \implies K = \frac{I_{an}}{U^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2}} \implies K \approx \frac{(97,5-54)\cdot 10^{-3}}{7^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2}-3^{3https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/2}} \approx 2,69 \cdot 10^{-3}
$$

Далее, рассчитаем удельный заряд электрона по формуле $(13)$

$$
r_a = 4,5\text{ mm }; \quad l = 2,5 \text{ cm }; \quad \beta = 1
$$

$$
\frac{e}{m} = e_{rel} = \left[\frac{9\cdot 4,5 \cdot 10^{-3} \cdot 1^2 \cdot 2,69 \cdot 10^{-3}}{2\sqrt{2}\cdot 2,5 \cdot 10^{-2} \cdot 4\pi \cdot 0,89 \cdot 10^{-11}}\right]^2 \approx 1,88 \cdot 10^{11} \text{ Клhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/кг}
$$

Табличное значение $e_{rel}^{(т)} = 1,76 \cdot 10^{11}$ Клhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/кг

Относительная погрешность полученного удельного заряда электрона равна:

$$
\delta(e_{rel}) = \frac{|e_{rel}^{(т)}-e_{rel}|}{e_{rel}^{(т)}} \approx 6,81 \,\%
$$

## Вывод

В ходе работы проверено выполнение закона Богуславского-Ленгмюра: закон
выполняется для всех проведенных измерений, так как анодный ток возрастает при
увеличении анодного напряжения. Определен удельный заряд электрона 1,88 Клhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/кг,
отличие от табличного значения составляет 6,8% . Причинами отклонения являются
следующие факторы:

1. начальные скорости эмиссионных электронов отличны от нуля; это приводит к
   перераспределению пространственного заряда, и электрическое поле у катода не
   равно нулю;
2. существует контактная разность потенциалов анода и катода;
3. неэквивалентность катода (прямой канал);
4. асимметрия системы электродов;
5. наличие остатков газа в лампе.
